\documentclass[hidelinks, a4paper,11pt,twoside,final]{article}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{comment}
\usepackage{listings}
\usepackage{fullpage}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mydarkgray}{rgb}{0.2, 0.2, 0.2}
\definecolor{mymauve}{RGB}{170,154,205}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{mydarkgray},   % choose the background color
  basicstyle=\color{white}\footnotesize,        % size of fonts used for the code
  breaklines=true,                 % automatic line breaking only at whitespace
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
}


%Opening
\title{\bfseries Rapport de projet de WEB}
\author{Axelle BOUCHER et Hugo MOCHET}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=3cm}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
Une STB (spécification technique de besoin), est un document rédigé dans le cadre d'un appel d'offre et permettant d'exprimer le besoin du client suivant des critères techniques. Lors des TP, nous avons utilisé différents outils afin de créer et travailler sur ce genre de document. Nous avons notamment créé un doucment XSD (XML Schema Definition) permettant de définir la forme d'une STB a format XML valide.\\
L'objectif de ce projet est de créer, d'une part, un service REST permettant de stocker des STB et d'accéder aux STB stockée ; d'autre part, un client dialoguant avec ce service et offrant une interface graphique intuitive pour utiliser ses fonctionnalités.

\newpage
\section{API}
Afin d'offrir un schéma de données pour les STB, nous avons voulu créer l'équivalent d'une API pour le service REST, utilisable également par les clients du service. Cette API est disponible via le projet STB-core. Elle contient notament la définition du modèle de données à utiliser (classe représentant une STB, par exemple), ainsi que les classes représentant les réponses du service (nous reviendront sur ce point en temps et en heure).\\

\subsection{Packages et classes}

Voici une description des classes principales des packages et classes de l'API. Certaines classes ne sont pas mentionnées car elles ne présentent pas d'intêret particulier.

\subsubsection{model}

Le package model contient les classes du modèle de données.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{resources/puml/stbcore-model.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Stb : Element "stb" présent dans le schéma XML
\item Client : Element "client" présent dans le schéma XML
\item Team : Element "team" présent dans le schéma XML
\item Person: Element "person" présent dans le schéma XML
\item Feature : Element "feature" présent dans le schéma XML
\item FunctionnalRequirement: Element "functionnalRequirement" présent dans le schéma XML
\item StbList : classe enveloppe pour une liste de Stb, puisque les marshaller ne peuvent pas analyser de type générique tels que List<E>.
\item StbXMLConverter : classe offrant des méthodes de conversion d'une Stb en String xml et vice versa.
\item StbValidator : classe permettant de valider une chaine xml représentant une Stb.
\item RandomStbGenerator : classe permettant de générer des Stb dont les champs sont remplis par des chaînes aléatoires
\end{itemize}

\subsubsection{exchange}

Le package exchange contient les classes utiles à l'échange de données entre client et service.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{resources/puml/stbcore-exchange.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item RequestType : Enumération représentant les différentes requêtes acceptées par le service
\item ErrorType : Enumération représentant les différentes erreur qui peuvent se produire
\item StbError : Type représentant une erreur avec un type et un message.
\item StbResponse : Une réponse contenant une Stb en cas de succès ou une erreur en cas d'echec
\item StbListResponse : Une réponse contenant une StbList en cas de succès ou une erreur en cas d'echec
\end{itemize}

\subsubsection{tools}
Le package tools contient quelques classes utilitaires qui ne sont pas très interessantes à décrire.

\newpage
\section{Service REST}
\subsection{Utilisation}
Le service REST peut être appelé aux URL suivantes (les fonctionnalités supplémentaires sont colorées en un très joli mauve): 

\begin{tabular}{|l|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
	\hline
	URL & Requete & Description & Renvoie \\
	\hline
   /STBService/ & GET & Accueil & Renvoie un message contenant le mode d'emploi du service et le nombre de STB dans la base de données \\
   \hline
   /STBService/STB/insert & POST & Insertion de la STB contenue dans le corps de la requete si celle ci est valide & La STB insérée \\
   \hline
   /STBService/STB/resume & GET & Resumé de toutes les STB stockées & Une liste contenant un résumé de toutes les STB stockées \\
   \hline
   /STBService/STB/resume/{id} & GET & Récupération de la STB dont l'id est donné en variable d'URL & La STB d'id \{id\} \\
   \hline
   \rowcolor{mymauve}
   /STBService/STB/delete & DELETE & Supression de toutes les STB & Un booléen indiquant si la supression a eu lieu. \\
   \hline
   \rowcolor{mymauve}
   /STBService/STB/delete/{id} & DELETE & Supression de la STB dont l'id est donné en variable d'URL & Un booléen indiquant si la supression a eu lieu. \\
   \hline
   \rowcolor{mymauve}
   /STBService/STB/random & GET & Obtention d'une STB dont les champs sont remplis par des chaînes aléatoires & Une STB aléatoire \\
   \hline
\end{tabular}

Cependant, les types de retour annoncés ne sont pas tout à fait exact. Les objets renvoyés par le service REST sont encapsulés dans les objets de réponse définis dans l'API (voir plus haut).\\
L'intêret de ces objets est qu'ils contiennent également un champs pouvant stocker une erreur. Ainsi, si la requête est exécutée avec succès, le service remplit le champs de données de l'objet réponse. Sinon, il remplit son champs d'erreur. Dans les deux cas, le client attend le même type de retour (par exemple, un objet de type StbResponse s'il a demandé une STB) et a juste à tester la présence d'erreur lors du traitement des données reçues.

\subsection{Technologies utilisées}
\begin{itemize}
\item Java et son API : language de programmation côté server
\item Composants de Java EE : JAXB (pour la conversion des POJOs en xml et vice versa)...
\item Spring MVC : framework MVC pour les applications JEE basé sur un DispatcherServlet qui redirige les requêtes vers des gestionnaires.
\item MongoDB : base de données NOSql choisie pour gérer la persistance des données
\end{itemize}

\subsection{Architecture et fonctionnement}
L'architecture du service est assez triviale. Le DispatcherServlet de Spring s'occupe des rediriger les requètes vers les controllers appropriés.\\
Ces controlleurs sont définis dans des classes possedant les annotations Spring nécessaires (@Controller afin d'indiquer qu'une classe correspond à un controlleur et @RequestMapping afin d'indiquer le chemin et le type des requetes géréés par le controlleur et chacune de ses requêtes).\\
Le service contient deux controlleurs : HomeController, qui gère les requetes adressées à l'index du service, et STB controller qui gère les requêtes concernant les STB (c'est à dire toutes les autres en fait).\\

Nous avons créé une classe Service correspondant au modèle (le M de notre architecture MVC). Cette classe s'occuper de la persitance des données, et de la recherche dans la basede données des informations demandées.\\

Afin d'illustrer tout cela, voici en exemple un extrait du STBController : la méthode qui gère l'URL /STBService/STB/resume/{id} du service REST

\begin{lstlisting}
@Controller
@RequestMapping("/")
public class STBController extends AbstractController {
    
    //du code
    
    @RequestMapping(method = RequestMethod.GET, value = "STB/resume/{id}", produces = "application/xml")
    public @ResponseBody StbResponse getSTB(@PathVariable String id) {
        Stb stb = getService().getSTB(id);
        StbResponse response = new StbResponse();
        if (stb != null) {
            response.setStb(stb);
        } else {
            response.setError(new StbError(
                        stbcore.exchange.ErrorType.NO_SUCH_STB,
                        "This id does not match any stb"
            ));
        }
        return response;     
    }

    //encore du code
}
\end{lstlisting}

\subsection{Problèmes rencontrés}

La validation des STB reçues nous a posé quelques soucis. Non pas que cela fut difficile techniquement -nous avions déjà eu l'occasion, lors des TP de Languages Web 2, de créer une méthode permettant de valider un document xml selon un schema xsd. Mais là, il s'agissait de valider un contenu xml créé grâce à JAXB à partir d'un objet de type Stb. Or, le xml créé ne présentait pas les champs dans l'ordre défini dans le xsd. Il suffisait en fait d'écrire dans la classe Stb les champs dans l'ordre convenable et cela réglait le problème.

\newpage
\section{Client REST}

\subsection{Utilisation}
Le client REST est un client java léger sous formes de pages web. Pour l'utiliser il suffit donc de suivre les différents liens et menus proposés sur les pages.

Ci dessous, voici le menu de navigation, présent en haut de chaque page. Il permet d'accéder aux fonctionnalités de l'application.
De gauche à droite : 
\begin{itemize}
\item Le bouton Home permet de revenir à la page d'accueil.
\item La barre de recherche permet de chercher une STB par son Id.
\item Le menu déroulant propose les liens vers la page d'ajout d'une nouvelle STB et vers la liste de toutes les STB.
\end{itemize}

\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{resources/navbar.png}
\end{center}
\newpage

\subsubsection{Page d'insertion d'une STB}
La page d'insertion d'une STB propose deux façon d'ajouter une nouvelle STB.
La première et un formulaire à remplir. Nous avons essayé de faire un formulaire agréable et intuitif. Si la plupart des champs sont des champs de formulaire basiques et rapides à réaliser, les champs qui peuvent prendre un nombre indéfini de valeurs (membres de l'équipe, fonctionnalités et exigences fonctionnelles) nous ont pris plus de temps à mettre en place.\\
Dans ce cas, un seul champs est affiché initialement, et un bouton '+' permet d'ajouter de nouveaux champs.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{resources/dynamic_form_inputs.png}
\end{center}

\textbf{Un peu de Javascript} \\

Pour réaliser ces champs dynamiques, nous avons utilisé JavaScript et la bibliothèque JQuery.\\
Nous avons créé une classe JavaScript appelée MoreOfThisButton. Cette classe défini un contenu dynamique associé à un bouton d'ajout. Il suffit d'instancer cette classe en lui donnant en paramètre l'élément JQuery parent dans lequel le contenu dynamique doit etre ajouté, ainsi que la fonction contenant la logique de création des éléments. Automatiquement, l'objet crée le bouton '+' ainsi que le premier élément qu'il ajoute au parent. Il définit égalementle gestionnaire de clic du bouton : à chaque clic, on créé un élément grâce à la fonction de création et on l'ajoute à la fin du parent.\\
Les fonctions de création des éléments et la création des objets MoreOfThisButton sont situées dans le fichier insertSTB.js.\\

\textbf{Fin de l'intermède} \\

\subsubsection{Page d'une STB}
Après une insertion réalisée avec succès, l'utilisateur est redirigé vers la page de la nouvelle STB avec un message lui indiquant que tout s'est déroulé comme prévu.\\
Voici ladite page :

\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{resources/view_stb_whole.png}
\end{center}
\newpage

\subsubsection{Liste des STB}
La liste des STB est présentée sous forme dans tableau. Pour chaque ligne, un bouton permet d'accéder à la page de la STB et un autre de la supprimer. En bas, un bouton permet de supprimer toutes les STB ("Attention, cette action est irréversible.").

\subsection{Architecture et fonctionnement}
Le client REST utilise également Spring MVC. Le fonctionnement global est le même que celui du service REST, mais il comporte en plus un ViewResolver qui permet de faire correspondre les URL à des JSP (Java Server Pages). Lorsqu'une URL est appelée en GET, le controlleur associé est appelé et celui ci renvoie le nom de la vue à afficher. Lorsqu'une URL est appelée en POST, le controlleur associé est appelé, celui ci traite la requête et redirige en appelant une autre URL en GET.\\

\subsubsection{Communication avec le service REST}
La communication avec le service REST se fait au moyen d'un objet de Spring appelé RestTemplate. Celui ci permet d'envoyer des requêtes à une adresse selon le protocole REST.\\
Les URL disponibles du service REST sont définies dans l'énumération RequestType de l'API STB-Core : c'est à ces adresses que le RestTemplate va envoyer les requêtes.\\

\subsection{Problèmes rencontrés}

\subsubsection{Champs de formulaires créés dynamiquement}
La création dynamique des champs de formulaire nous a posé problème. Le formulaire est un formulaire spring, et pour le champs simple nous utilisons des champs de formulaire spring.

\begin{lstlisting}
<sf:form method = "POST" action = "${pageContext.request.contextPath}/insertSTB/form" 
        name = "STBInsertionForm" 
        modelAttribute="stb" 
        id ="STBInsertionForm"
        class = "form-inline">
    <sf:input path = "title" 
              class = "col-md-6 form-control"
              placeholder = "Title"/>
    <!-- D'autre champs -->
</sf:form>
\end{lstlisting}

Cependant, les formulaires spring sont interprétés côté serveur et transformé en formulaires traditionnels.

\begin{lstlisting}
<form method = "POST" action = "STBService/insertSTB/form" 
        name = "STBInsertionForm" 
        id ="STBInsertionForm"
        class = "form-inline">
    <input name = "title" 
          class = "col-md-6 form-control"
          placeholder = "Title"/>
    <!-- D'autre champs -->
</form>
\end{lstlisting}

Pour rappel, les champs créés dynamiquement sont créés avec JavaScript. Or JavaScript est exécuté côté client, donc après interprétation par le serveur... Problème !\\
Il nous a donc fallu faire la distinction entre, d'une part, les champs de formulaires qui seraient interprétés (formulaires spring écrits dans le corps de la JSP) et d'autre part ceux qui ne le seraient pas (formulaires standard créés avec JavaScript).

\subsubsection{Affichage de la version XML d'une STB}
Sur la page d'une STB, à gauche, la version XML est affichée. Cependant, la présentation n'est pas très jolie : elle ne comporte pas de sauts de lignes, tous les éléments sont les uns à la suite des autres.\\
Nous avons essayé plusieurs solution pour remédier à ce problème et afficher le contenu XML en format "pretty", mais aucune n'a fonctionné :
\begin{itemize}
\item Changer une proprieté du marshaller pour activer le pretty print.
\begin{lstlisting}
marshaller.setProperty(Marshaller.JAXB_FORMATTED_OUTPUT, Boolean.TRUE);
\end{lstlisting}
L'affichage était formaté dans la console, mais pas sur la JSP.
\item Trouver au moyen d'expressions régulière les balises fermantes et insérer un saut de ligne (\textbackslash n) ou un tag de retour à la ligne (<br>) juste après. Cela n'a eu aucune incidence sur l'affichage.
\end{itemize}

\newpage
\section{Notice d'utilisation}
Pour le moment, nous ne sommes pas parvenus à déployer le service sur un serveur public. Nous le déployons sur une serveur Tomcat sur nos machines.\\
Pour lancer le service et le client :
\begin{enumerate}
\item Compiler et construire les trois projets (mvn clean package dans un terminal) en commençant par STB-core.
\item Executer le war du service sur un serveur tomcat. Le service est prévu pour être accessible à l'adresse "http://localhost:8082/STBService". Pour changer cela, il suffit de modifier la variable URL dans l'énumération RequestType avant l'étape 1.
\item Executer le war du client sur un serveur tomcat.
\end{enumerate}

\end{document}